<h2>杖一百</h2>

<x-table type="table">
罪行	*													十恶	法条
合和御药失职（医者合和御药料理、拣择不精未进御）			-		<article>102</article>
合和御药失职（医者合和皇太子药料理、拣择不精已进御）		-		<article>102</article>
合和御药失职（监当官司合和御药料理、拣择不精已进御）		-		<article>102</article>
制作御膳失职（主食制作御膳拣择不精未进御）					-		<article>103</article>
制作御膳失职（主食制作御膳违反食令未进御）					-		<article>103</article>
制作御膳失职（主食制作御膳不品尝已进御）					-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作御膳拣择不精已进御）				-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作御膳违反食令已进御）				-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作皇太子膳混入污秽之物未进御）	-		<article>103</article>
制备御船失职（监当官司制备皇太子船未及时整饰未进御）		-		<article>104</article>
制备御船失职（监当官司制备皇太子船缺少设施未进御）		-		<article>104</article>
御用物管理失职（乘舆服御物呈进御用违反礼制）			-		<article>105</article>
御用物管理失职（御用车马等不调习未进御）				-		<article>105</article>
御用物管理失职（御用车马等驾驭用具不完备、牢固未进御）		-		<article>105</article>
御用物管理失职（应供奉御用之物短缺未进御）				-		<article>105</article>
御用物管理失职（应供奉皇太子之物短缺已进御）			-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司应供奉御用之物短缺已进御）			-		<article>105</article>
</x-table>

<h2>杖九十</h2>

<x-table type="table">
罪行	*													十恶	法条
合和御药失职（医者合和皇太子药料理、拣择不精未进御）		-		<article>102</article>
合和御药失职（监当官司合和御药料理、拣择不精未进御）		-		<article>102</article>
合和御药失职（监当官司合和皇太子药料理、拣择不精已进御）	-		<article>102</article>
制作御膳失职（主食制作御膳不品尝未进御）					-		<article>103</article>
制作御膳失职（主食制作皇太子膳拣择不精已进御）				-		<article>103</article>
制作御膳失职（主食制作皇太子膳违反食令已进御）				-		<article>103</article>
制作御膳失职（主食制作皇太子膳不品尝已进御）				-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作御膳拣择不精未进御）				-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作御膳违反食令未进御）				-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作御膳不品尝已进御）				-		<article>103</article>
御用物管理失职（皇太子车马等不调习未进御）				-		<article>105</article>
御用物管理失职（皇太子车马等驾驭用具不完备、牢固未进御）		-		<article>105</article>
御用物管理失职（应供奉皇太子之物短缺未进御）			-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司乘舆服御物呈进御用违反礼制）		-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司御用车马等不调习未进御）			-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司御用车马等驾驭用具不完备、牢固未进御）	-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司应供奉御用之物短缺未进御）			-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司应供奉皇太子之物短缺已进御）		-		<article>105</article>
</x-table>

<h2>杖八十</h2>

<x-table type="table">
罪行	*													十恶	法条
合和御药失职（监当官司合和皇太子药料理、拣择不精未进御）	-		<article>102</article>
制作御膳失职（主食制作皇太子膳拣择不精未进御）			-		<article>103</article>
制作御膳失职（主食制作皇太子膳违反食令未进御）			-		<article>103</article>
制作御膳失职（主食制作皇太子膳不品尝未进御）			-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作御膳不品尝未进御）			-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作皇太子膳拣择不精已进御）		-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作皇太子膳违反食令已进御）		-		<article>103</article>
制作御膳失职（监当官司制作皇太子膳不品尝已进御）		-		<article>103</article>
御用物管理失职（乘舆服御物持护修整违反法律规定已进御）		-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司皇太子车马等不调习未进御）			-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司皇太子车马等驾驭用具不完备、牢固未进御）	-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司应供奉皇太子之物短缺未进御）		-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司皇太子服御物呈进御用违反礼制）		-		<article>105</article>
</x-table>

<h2>杖七十</h2>

<x-table type="table">
罪行	*													十恶	法条
制作御膳失职（监当官司制作皇太子膳不品尝未进御）			-		<article>103</article>
御用物管理失职（皇太子服御物持护修整违反法律规定已进御）		-		<article>105</article>
御用物管理失职（监当官司乘舆服御物持护修整违反法律规定已进御）	-		<article>105</article>
</x-table>

<h2>杖六十</h2>

<x-table type="table">
罪行	*													十恶	法条
御用物管理失职（监当官司皇太子服御物持护修整违反法律规定已进御）	-		<article>105</article>
</x-table>