<src>
六曰大不敬。（謂盜大祀神御之物、乘輿服御物；盜及偽造御寶；合和御藥，誤不如本方及封題誤；若造御膳，誤犯食禁；御幸舟船，誤不牢固；指斥乘輿，情理切害及對捍制使，而無人臣之禮。）

【疏】議曰：禮者，敬之本；敬者，禮之輿。故禮運云：「禮者君之柄，所以別嫌明微，考制度，別仁義。」責其所犯既大，皆無肅敬之心，故曰「大不敬」。

　注：謂盜大祀神御之物、乘輿服御物；

【疏】議曰：大祀者，依祠令：「昊天上帝、五方上帝、皇地祇、神州、宗廟等為大祀。」職制律又云：「凡言祀者，祭、享同。若大祭、大享，並同大祀。」神御之物者，謂神祇所御之物。本條注云：「謂供神御者，帷帳几杖亦同。」造成未供而盜，亦是。酒醴饌具及籩、豆、簠、簋之屬，在神前而盜者，亦入「大不敬」；不在神所盜者，非也。乘輿服御物者，謂主上服御之物。人主以天下為家，乘輿巡幸，不敢指斥尊號，故託「乘輿」以言之。本條注云：「服通衾、茵之屬，真、副等。皆須監當之官部分擬進，乃為御物。」

注：盜及偽造御寶；

【疏】議曰：說文云：「璽者，印也。」古者尊卑共之，左傳云：「襄公自楚還，及方城，季武子取卞，使公冶問，璽書，追而予之。」是其義也。秦漢以來，天子曰「璽」，諸侯曰「印」。開元歲中，改璽曰「寶」。本條云「偽造皇帝八寶」，此言「御寶」者，為攝三后寶並入十惡故也。

注：合和御藥，誤不如本方及封題誤；

【疏】議曰：合和御藥，雖憑正方，中間錯謬，誤違本法。封題誤者，謂依方合訖，封題有誤，若以丸為散，應冷言熱之類。

注：若造御膳，誤犯食禁；

【疏】議曰：周禮：「食醫掌王之八珍。」所司特宜敬慎，營造御膳，須憑食經，誤不依經，即是「不敬」。

注：御幸舟船，誤不牢固；

【疏】議曰：帝王所之，莫不慶幸，舟船既擬供御，故曰「御幸舟船」。工匠造船，備盡心力，誤不牢固，即入此條。但「御幸舟船」以上三事，皆為因誤得罪，設未進御，亦同十惡；如其故為，即從「謀反」科罪。其監當官司，準法減科，不入「不敬」。

注：指斥乘輿，情理切害

【疏】議曰：此謂情有觖望，發言謗毀，指斥乘輿，情理切害者。若使無心怨天，唯欲誣搆人罪，自依反坐之法，不入十惡之條。舊律云「言理切害」，今改為「情理切害」者，蓋欲原其本情，廣恩慎罰故也。

注：及對捍制使，而無人臣之禮。

【疏】議曰：奉制出使，宣布四方，有人對捍，不敬制命，而無人臣之禮者。制使者，謂奉敕定名及令所司差遣者是也。
</src>

<law>
有下列情形之一的，是大不敬：
（一）盗大祀供神御之物、乘舆服御物的；
（二）盗或者伪造御宝的；
（三）合和御药，误不如本方或者封题误的；
（四）制作御膳，误犯食禁的；
（五）制造御幸舟船，误不牢固的；
（六）指斥乘舆，情节严重的；
（七）对抗制使的。
</law>

本条规定了大不敬的罪状。

礼者，敬之本；敬者，礼之舆。《礼记·礼运》云：“礼者君之柄，所以别嫌明微，考制度，别仁义。”犯本罪的人，罪行严重，完全丧失对天子的肃敬之心，故称“大不敬”。大不敬的罪状分七项表述，共有九类罪行。

<h2>盗大祀供神御之物</h2>

盗大祀神御物罪规定在贼盗律<article>270</article>。其中只有盗大祀供神御之物才构成大不敬，法定刑为流二千五百里。

<word value="盗"/>
<word value="祀"/>

<h2>盗乘舆服御物</h2>

乘舆服御物，指皇帝、太皇太后、皇太后、皇后的贴身用物。

盗乘舆御物罪规定在<article>271.1</article>，法定刑为流二千五百里。盗东宫服御物的，减一等，流二千里。

<word value="乘舆"/>

<h2>盗御宝</h2>

盗御宝罪规定在<article>271</article>，法定刑为绞。盗皇太子宝的，减一等，流三千里。

<word value="御宝"/>

<h2>伪造御宝</h2>

伪造御宝罪规定在<article>362</article>。伪造皇帝八宝的，斩；伪造太皇太后、皇太后、皇后、皇太子宝的，绞。

<h2>合和御药，误不如本方或者封题误</h2>

合和御药失职罪规定在<article>102</article>，法定刑为绞。未进御的，减一等，流三千里。

合和皇太子药误不如本方或者封题误的，减一等。

<word value="御"/>

<h2>制作御膳，误犯食禁</h2>

制作御膳失职罪规定在<article>103</article>，法定刑为绞。未进御的，减一等，流三千里。

制作皇太子膳误犯食禁的，减一等。

<h2>制造御船，误不牢固</h2>

制备御船失职罪规定在<article>104</article>，法定刑为绞。未进御的，减一等，流三千里。

制作皇太子船误不牢固的，减一等。

<h2>指斥乘舆，情节严重</h2>

指斥乘舆罪规定在<article>122</article>，法定刑为斩。指斥皇太子的，流三千里。

<h2>对抗制使</h2>