<src>
七曰不孝。（謂告言、詛詈祖父母父母，及祖父母父母在，別籍、異財，若供養有闕；居父母喪，身自嫁娶，若作樂，釋服從吉；聞祖父母父母喪，匿不舉哀，詐稱祖父母父母死。）

【疏】議曰：善事父母曰孝。既有違犯，是名「不孝」。

注：謂告言、詛詈祖父母父母，

【疏】議曰：本條直云「告祖父母父母」，此注兼云「告言」者，文雖不同，其義一也。詛猶祝也，詈猶罵也。依本條「詛欲令死及疾苦者，皆以謀殺論」，自當「惡逆」。唯詛求愛媚，始入此條。

問曰：依賊盜律：「子孫於祖父母父母求愛媚而厭、祝者，流二千里。」然厭魅、祝詛，罪無輕重。今詛為「不孝」，未知厭入何條？

答曰：厭、祝雖復同文，理乃詛輕厭重。但厭魅凡人，則入「不道」；若祝詛者，不入十惡。名例云：「其應入罪者，則舉輕以明重。」然祝詛是輕，尚入「不孝」；明知厭魅是重，理入此條。

注：及祖父母父母在，別籍、異財，

【疏】議曰：祖父母、父母在，子孫就養無方，出告反面，無自專之道。而有異財、別籍，情無至孝之心，名義以之俱淪，情節於茲並棄，稽之典禮，罪惡難容。二事既不相須，違者並當十惡。

注：若供養有闕；

【疏】議曰：禮云：「孝子之養親也，樂其心，不違其志，以其飲食而忠養之。」〔二０〕其有堪供而闕者，祖父母、父母告乃坐。

注：居父母喪，身自嫁娶，若作樂，釋服從吉；

【疏】議曰：「居父母喪，身自嫁娶」，皆謂首從得罪者。若其獨坐主婚，男女即非「不孝」。所以稱「身自嫁娶」，以明主婚不同十惡故也。其男夫居喪娶妾，合免所居之一官；女子居喪為妾，得減妻罪三等：並不入「不孝」。若作樂者，自作、遣人等。樂，謂擊鐘、鼓，奏絲、竹、匏、磬、塤、箎，〔二一〕歌舞，散樂之類。「釋服從吉」，謂喪制未終，而在二十七月之內，釋去衰裳而著吉服者。

注：聞祖父母父母喪，匿不舉哀及詐稱祖父母父母死。

【疏】議曰：依禮：「聞親喪，以哭答使者，盡哀而問故。」父母之喪，創巨尤切，聞即崩殞，擗踊號天。今乃匿不舉哀，或揀擇時日者，並是。其「詐稱祖父母父母死」，謂祖父母、父母見在而詐稱死者。若先死而詐稱始死者，非。
</src>

<law>
有下列情形之一的，是不孝：
（一）告祖父母、父母的；
（二）诅咒、詈骂祖父母、父母的；
（三）祖父母、父母在，另立户口或者分割家产的；
（四）对祖父母、父母供养有缺的；
（五）在父母之丧期内，嫁娶妻、作舞乐或者脱去丧服而穿吉服的；
（六）闻祖父母、父母丧，匿不举哀的；
（七）诈称祖父母、父母死亡的。
</law>

本条规定了不孝的罪状。

善待父母称“孝”，违反的就称“不孝”。不孝主要是对祖父母、父母的犯罪。

<word value="祖父母"/>
<word value="父母"/>

<h2>罪状</h2>

<h3>告祖父母、父母</h3>

告言父祖罪规定在<article>345</article>，法定刑为绞。

<h3>诅咒祖父母、父母</h3>

诅咒罪规定在<article>264</article>。为求爱媚，子孙对祖父母、父母厌魅、诅咒的，流二千里。既然诅咒都构成不孝，厌魅当然也构成不孝。

需要注意的是，以杀祖父母、父母为目的，或者以致祖父母、父母疾苦为目的，子孙对祖父母、父母厌魅、诅咒的，构成恶逆，而非不孝。

<h3>詈骂祖父母、父母</h3>

詈骂父祖罪规定在<article>329</article>，法定刑为绞。

<h3>祖父母、父母在，另立户口或者分割家产</h3>

非法别籍、异财罪规定在<article>155</article>，法定刑为徒三年。

<h3>对祖父母、父母供养有缺</h3>

供养有缺罪规定在<article>348</article>，法定刑为徒二年。

本罪祖父母、父母告诉的才处理。

<h3>在父母之丧期内嫁娶妻</h3>

居丧嫁娶罪规定在<article>179</article>，法定刑为徒三年。

在父母之丧期内嫁娶妻，根据主婚者不同，子孙可能是首犯，可能是从犯，也可能无罪。子孙无论是首犯还是从犯，都构成不孝；但若子孙依法无罪的，当然也不构成不孝。

本条仅规定了在父母之丧期内嫁娶妻，因此，在父母之丧期内嫁娶妾的，不构成不孝。

构成不孝要求嫁娶行为完成，若婚姻未成即案发入罪的，不构成不孝。

<h3>在父母之丧期内作舞乐</h3>

本罪规定在<link>120.1</link>，罪名为居丧违制罪，法定刑为徒三年。

作舞乐，是指弹奏舞乐，或者让别人演奏舞乐。

<h3>在父母之丧期内脱去丧服而穿吉服</h3>

居丧释服从吉罪规定在<article>120.1</article>，法定刑为徒三年。

<h3>闻祖父母、父母丧，匿不举哀</h3>

闻丧匿不举哀罪规定在<article>120</article>。闻父母丧匿不举哀的，流二千里；闻祖父母丧匿不举哀的，徒一年。

<h3>诈称祖父母、父母死亡</h3>

本罪规定在<link>383.1</link>，罪名为诈丧罪，法定刑为徒三年。

为了取得休假或者回避职务，诈称自祖父母、父母死亡，才构成犯罪。诈称祖父母、父母始死或者患病的，不构成不孝。