<src>
諸父母若夫喪制未終，忘哀作樂，自作、遣人等。徒三年；雜戲，徒一年；即遇樂而聽及參預吉席者，各杖一百。

【疏】議曰：父母之恩，昊天莫報，荼毒之極，豈若聞喪。婦人以夫為天，哀類父母。聞喪即須哭泣，豈得擇日待時。若匿而不即舉哀者，流二千里。其嫡孫承祖者，與父母同。「喪制未終」，謂父母及夫喪二十七月內，釋服從吉，若忘哀作樂，注云「自作、遣人等」，徒三年。其父卒母嫁，及為祖後者祖在為祖母，若出妻之子，並居心喪之內，未合從吉，若忘哀作樂，自作、遣人等，亦徒三年。雜戲，徒一年。樂，謂金石、絲竹、笙歌、鼓舞之類。雜戲，謂樗蒲、雙陸、彈碁、象博之屬。「即遇樂而聽」，謂因逢奏樂而遂聽者；「參預吉席」，謂遇逢禮宴之席參預其中者：各杖一百。

又問：居期喪作樂及遣人作，律條無文，合得何罪？

答曰：禮云：「大功將至，辟琴瑟。」鄭注云：「亦所以助哀。」又云：「小功至，不絕樂。」喪服云：「古者有死於宮中者，即三月為之不舉樂。」況乎身服期功，心忘寧戚，或遣人作樂，或自奏管絃，既玷大猷，須加懲誡，律雖無文，不合無罪，從「不應為」之坐：期喪從重，杖八十；大功以下從輕，笞四十。緦麻、卑幼，不可重於「釋服」之罪。
</src>

<law>
在父母及夫之丧期内，忘哀作舞乐的，徒三年；作杂戏的，徒一年；听奏乐的，或者参加吉席的，杖一百。

在期亲之丧期内，忘哀作舞乐的，以不应为重论。大功以下亲，以不应为轻论。
</law>

本条规定了居丧玩乐罪。其中，在父母之丧期内，子女忘哀作舞乐的，构成十恶之罪中的不孝；在夫之丧期内，妻忘哀作舞乐的，构成十恶之罪中的不义。

<h2>居丧玩乐</h2>

<h3>丧期</h3>

本罪根据亲等关系而确定不同的法定刑，同一等亲可能因尊压、出降而有不同的丧期。

<word value="丧期"/>

<h3>玩乐</h3>

本罪区分了四种玩乐的方式，分为作舞乐、作杂戏、听奏乐和参加吉席。

<h4>忘哀而作舞乐</h4>

舞乐，即舞蹈和音乐。作舞乐，是指自己跳舞、奏乐、唱歌，或者让别人演舞、奏乐、唱歌。舞乐，包括金石、丝竹、笙歌、鼓舞等。

金石，指青铜和玉石材质的乐器。金类主要是钟（编钟等），石类主要是磬（编磬等）。音色厚重、肃穆，多用于礼仪场合。

丝竹，指丝弦和竹管材质的乐器。丝类如琴、瑟、筝、琵琶，竹类如箫、笛、管、篪。音色细腻、悠扬，是旋律性乐器。

笙歌，指笙（一种竹制簧管乐器）的吹奏与歌唱的结合。它代表以人声为主的综合音乐表演形式。

鼓舞，指鼓（皮革类乐器）的敲击与舞蹈的结合。它代表以节奏和肢体动作为主的音乐形式。

居丧期间原则上禁止作舞乐。法条明确要求“忘哀”而作，若系思念亡父、亡母、亡夫而演奏哀乐，或者依据国家命令而表演，则不构成犯罪。

<h4>作杂戏</h4>

作杂戏，指玩各种游戏，如樗蒲、双陆、弹碁、象博等。

樗[chū]蒲[pú]，是一种盛行于汉末至魏晋时期的棋类博戏，因使用樗木（一种质地轻软的木材）制作的投子而得名，也称“五木之戏”。

双陆，又称“双六”，是一种从天竺传入的棋盘游戏，在宫廷贵族间极为盛行。

弹[dàn]碁[qí]，也写作“弹棋”，是一种起源于西汉末年的棋戏，在宫廷和士大夫阶层中颇为流行。

象博，即象棋，也称“象戏”。

居丧期间禁止作杂戏。

<h4>听奏乐</h4>

听奏乐，是指遇到他人奏乐而去听奏。如果是由自己要求他人演奏，则应适用“作舞乐”的规定。

居丧期间禁止听奏乐，遇到他人奏乐应回避。

<h4>参加吉席</h4>

吉席，指礼宴之席，如婚礼、宴席等。

居丧期间禁止参加吉席。若居丧期间参加凶席，则不构成犯罪。

<h2>法定刑</h2>

本罪根据居丧之亲属亲等不同，规定了不同的法定刑。

<h3>父母</h3>

在父母之丧期内，子女忘哀作舞乐的，徒三年，构成不孝。

在父母之丧期内，子女作杂戏的，徒一年。

在父母之丧期内，子女听奏乐的，杖一百。

在父母之丧期内，子女参加吉席的，杖一百。

<word value="父母"/>

<h3>夫</h3>

在夫之丧期内，妻忘哀作舞乐的，徒三年，构成不义。

在夫之丧期内，妻作杂戏的，徒一年。

在夫之丧期内，妻听奏乐的，杖一百。

在夫之丧期内，妻参加吉席的，杖一百。

<word value="夫"/>

<h3>期亲</h3>

在期亲之丧期内，不区分尊长和卑幼，忘哀作舞乐的，以不应为重论（<article>450</article>），杖八十。

作杂戏、听奏乐或者参加吉席的，本条没有规定，不以犯罪论处。

<word value="期亲"/>

<h3>大功以下亲</h3>

在大功、小功、缌麻亲之丧期内，不区分尊长和卑幼，忘哀作舞乐的，以不应为轻论（<article>450</article>），笞四十。

作杂戏、听奏乐或者参加吉席的，本条没有规定，不以犯罪论处。

<word value="大功"/>

<word value="小功"/>

<word value="缌麻"/>
