<src>
諸父母若夫喪制未終，忘哀作樂，自作、遣人等。徒三年；雜戲，徒一年；即遇樂而聽及參預吉席者，各杖一百。

【疏】議曰：父母之恩，昊天莫報，荼毒之極，豈若聞喪。婦人以夫為天，哀類父母。聞喪即須哭泣，豈得擇日待時。若匿而不即舉哀者，流二千里。其嫡孫承祖者，與父母同。「喪制未終」，謂父母及夫喪二十七月內，釋服從吉，若忘哀作樂，注云「自作、遣人等」，徒三年。其父卒母嫁，及為祖後者祖在為祖母，若出妻之子，並居心喪之內，未合從吉，若忘哀作樂，自作、遣人等，亦徒三年。雜戲，徒一年。樂，謂金石、絲竹、笙歌、鼓舞之類。雜戲，謂樗蒲、雙陸、彈碁、象博之屬。「即遇樂而聽」，謂因逢奏樂而遂聽者；「參預吉席」，謂遇逢禮宴之席參預其中者：各杖一百。

又問：居期喪作樂及遣人作，律條無文，合得何罪？

答曰：禮云：「大功將至，辟琴瑟。」鄭注云：「亦所以助哀。」又云：「小功至，不絕樂。」〔五〕喪服云：「古者有死於宮中者〔六〕，即三月為之不舉樂。」況乎身服期功，心忘寧戚，或遣人作樂，或自奏管絃，既玷大猷，須加懲誡，律雖無文，不合無罪，從「不應為」之坐：期喪從重，杖八十；大功以下從輕，笞四十。緦麻、卑幼，不可重於「釋服」之罪。
</src>

<law>
在父母及夫之丧期内，忘哀作舞乐的，徒三年；作杂戏的，徒一年；听奏乐的，或者参加吉席的，杖一百。

在期亲尊长之丧期内，忘哀作舞乐的，以不应为重论。大功以下尊长，以不应为轻论。卑幼，减尊长一等。
</law>


本条规定了居丧违制罪。其中，在父母之丧期内，脱去丧服而穿吉服的，或者忘哀作舞乐的，属于十恶之罪中的不孝；在夫之丧期内，妻脱去丧服而穿吉服的，或者忘哀作舞乐的，属于十恶之罪中的不义。

<h2>丧期和亲等</h2>

<h3>丧期</h3>

<word value="丧期"/>

<h3>亲等</h3>

本罪根据亲等关系而确定不同的法定刑，同一等亲可能因尊压、出降而有不同的丧期。

例如，姊的亲等是期亲，出嫁后服制降为大功九月。在在室姊之一年丧期内或者在出嫁姊之九月丧期内，脱去丧服而穿吉服的，依在期亲尊长之丧期内，脱去丧服而穿吉服的规定，处杖一百。

<word value="父母"/>

<word value="夫"/>

<word value="期亲"/>

<word value="大功"/>

<word value="小功"/>

<word value="缌麻"/>

<h2>脱去丧服而穿吉服</h2>

脱去丧服而穿吉服，即释服从吉。依丧制要求，不同等级的亲属应穿不同的丧服，以尽丧礼。构成本罪要求满足两个条件，一为脱去丧服，二为穿吉服。仅有脱去丧服的行为，不以犯罪论处。

在父母之丧期内，脱去丧服而穿吉服的，属于不孝。在夫之丧期内，妻脱去丧服而穿吉服的，属于不义；媵、妾犯本罪，不构成不义。

根据亲等关系，在丧期内脱去丧服而穿吉服有不同的法定刑，具体规定如下表。

<table class="center">
	<tr>
		<th rowspan="2">父母</th>
		<th rowspan="2">夫</th>
		<th colspan="2">期亲</th>
		<th colspan="2">大功</th>
		<th colspan="2">小功</th>
		<th colspan="2">缌麻</th>
	</tr>
	<tr>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
	</tr>
	<tr>
		<td>徒三年</td>
		<td>徒三年</td>
		<td>杖一百</td>
		<td>杖九十</td>
		<td>杖八十</td>
		<td>杖七十</td>
		<td>杖六十</td>
		<td>笞五十</td>
		<td>笞四十</td>
		<td>笞三十</td>
	</tr>
</table>

<h2>玩乐</h2>

在丧期内作乐的，也构成犯罪。法条将玩乐分为忘哀作舞乐、作杂戏、听奏乐和参加吉席，不同行为有不同的法定刑。

<h5>忘哀作舞乐</h5>

舞乐，即舞蹈和音乐。作舞乐，是指弹奏舞乐，或者让别人演奏舞乐。舞乐，如金石、丝竹、笙歌、鼓舞等。法条要求忘哀而作，若系思念亡父、亡母、亡夫而作哀乐，则不构成犯罪。

在父母、夫之丧期内忘哀作舞乐的，徒三年。其中，在父母之丧期内忘哀作舞乐的，属于不孝。在夫之丧期内忘哀作舞乐的，属于不义；媵、妾犯本罪不构成不义。

在期亲以下之丧期内忘哀作舞乐的，以不应为罪论。其中期亲之丧期，定不应为重罪；大功以下亲之丧期，定不应为轻罪。不应为罪规定在<link>450</link>。

<table class="center">
	<tr>
		<th rowspan="2">父母</th>
		<th rowspan="2">夫</th>
		<th colspan="2">期亲</th>
		<th colspan="2">大功</th>
		<th colspan="2">小功</th>
		<th colspan="2">缌麻</th>
	</tr>
	<tr>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
		<th>尊长</th>
		<th>卑幼</th>
	</tr>
	<tr>
		<td>徒三年</td>
		<td>徒三年</td>
		<td>杖八十</td>
		<td>杖七十</td>
		<td>笞四十</td>
		<td>笞三十</td>
		<td>笞四十</td>
		<td>笞三十</td>
		<td>笞四十</td>
		<td>笞三十</td>
	</tr>
</table>

<h5>作杂戏</h5>

作杂戏，指玩各种游戏，如樗[chū]蒲[pú]、双陆、弹碁、象棋等。

在父母、夫之丧期内作杂戏的，徒一年。

<h5>听奏乐</h5>

听奏乐，与作舞乐不同。听奏乐，是指遇到别人奏乐而去听奏，并非由自己要求他人演奏。

在父母、夫之丧期内听奏乐的，杖一百。

<h5>参加吉席</h5>

参加吉席，指参加庆礼酒宴。若参加的宴席不属于吉席，则不构成犯罪。

在父母、夫之丧期内参加吉席的，杖一百。
